В проекте по исследованию космоса обсуждаются два варианта создания
космического зонда, который мог бы покинуть Солнечную систему. В
первой схеме планируется запустить зонд со скоростью, достаточной для
того, чтобы он сразу покинул Солнечную систему. Во второй схеме зонд
приближается к одной из планет, с её помощью меняет направление
скорости и достигает скорости, необходимой для покидания Солнечной
системы. Примите, что зонд двигается под действием гравитационной силы
либо Солнца либо планеты, в зависимости от того, что сильнее.
\begin{enumerate}
\item Определите минимальную скорость и её направление относительно
  Земли, такую, что зонд покинет Солнечную систему по первой схеме. 
\item Предположим, что зонд отправился в направлении из предыдущего
  пункта, но с другой скоростью. Определите скорость зонда когда он
  пересечёт орбиту Марса (параллельную и перпендикулярную компоненты
  скорости к орбите). Марс находится вдалеке от точки пересечения. 
\item Пусть зонд входит в гравитационное поле Марса. Найдите
  минимальную скорость, с которой надо запустить зонд с Земли, для
  того, чтобы он покинул солнечную систему.
\item Определите максимально возможную долю экономии энергии в схеме 2
  по сравнению со схемой 1. 
\end{enumerate}

\textit{Замечание:} примите, что планеты обращаются вокруг Солнца по
окружностям, в одинаковых направлениях и в одной
плоскости. Пренебрегите сопротивлением воздуха, вращением Земли вокруг
своей оси, а также энергией, необходимой для покидания гравитационного
поля Земли. Скорость Земли вокруг Солнца составляет 30 км/с, отношение
расстояний от Земли и Марса до Солнца равно 2/3.
\tags{11, межнар, космос}
% https://www.ioc.ee/~kalda/ipho/16th_IPhO_1985.pdf
